李柱銘斥修例借刀殺人

李柱銘斥修例借刀殺人

李柱銘形容港府提出修訂《逃犯條例》只為執行中共下達任務。資料圖片

【本報訊】特區政府以填補漏洞為由提出修訂《逃犯條例》，令日後內地亦可從香港引渡疑犯。前基本法草委李柱銘昨於本報撰文，指當年起草《基本法》曾與內地法律專家就移交逃犯問題，達成多項保障移交者權利的原則，回歸以來港府亦堅持這些原則，所以未能與內地達成移交逃犯協議，李質疑港府今次借台灣一案修例根本是借刀殺人，真正原因是執行中共下達的任務。

相關新聞：陳文敏：各國或審視與港協議

回歸前曾達共識保障逃犯

李柱銘在文中透露，基本法起草委員會中港關係專題小組曾討論移交逃犯問題，當時港方成員除了他外，還有譚惠珠及已故的廖瑤珠，中方有王鐵崖與吳建璠等法律專家。當時雙方同意基於一國兩制及兩地法制不同，要以國與國之間引渡原則處理，並就一些原則達成共識，包括在一個地區發生行為是否構成罪行，由該地區法律決定；違法行為必須在犯事地區法院審訊；逃犯須移交到犯事地區處理；及有關違法行為被裁決後，不可在另一地區再度審訊或判刑。

李在文中指，有關保障移交者權利原則，回歸後港府仍跟從，回歸初期特區與中央曾研究移交逃犯協議，但基於內地死刑問題及對內地法制不信任，未有達成協議。他強調內地法制至今無改善，特區政府沒理由現在放棄堅守多年原則，直言明眼人都看得出，「台灣案件只是趁機全面修例的幌子，目的是要讓內地往後可名正言順地向特區提出移交逃犯要求」，形容此舉只為執行中共下達任務，「修例委實是借刀殺人，醉翁之意不在酒」。

■記者莫劍弦

上一則
上一則
陳文敏：各國或審視與港協議

下一則
下一則
政府擬再投六億 難解醫護荒

陳文敏：各國或審視與港協議
港府修逃犯條例出賣一國兩制泛民怒轟林鄭「吳三桂」

政經
專訪李柱銘：不贊成「源頭減人」 倡泛民爭新移民選票

議助記得幫手推